**菩提分法**（[巴利文](../Page/巴利文.md "wikilink")：、；[梵文](../Page/梵文.md "wikilink"):），有三十七項，即**三十七菩提分法**，又譯為**三十七道品**，**三十七品助道法**，為[四聖諦中](../Page/四聖諦.md "wikilink")[道諦的仔細開展](../Page/道諦.md "wikilink")，是佛教修行的基本內容，是趨向解脫、獲得證悟的道路。

## 名稱來源

[菩提](../Page/覺_\(佛教\).md "wikilink")，意譯為覺，是覺悟的意思。分，有條件、要素的意思。[法](../Page/法_\(佛教\).md "wikilink")，是由釋迦牟尼所發現、教導的修行法。字面上來說，菩提分法，意指成就覺悟的修行方法\[1\]\[2\]。

分（），字根來自於或，意指鳥類的雙翼。由此字根引申，，或、paksika，原義為親族的資助，有幫助、助益的意思。因此覺音在《[清淨道論](../Page/清淨道論.md "wikilink")》中，用來取代pakkha，解釋它的意義為助成覺悟。那連提耶舍譯《阿毘曇心論經》將其譯為「三十七助菩提分法」。

在北傳《雜阿含經》、《中阿含經》、《長阿含經》以及南傳《長部》、《中部》、《相應部》、《增支部》、《小部》中，已提到菩提分法這個名詞，但只有提到七菩提分法，也就是[七覺支](../Page/七覺支.md "wikilink")\[3\]。雖然[四念住](../Page/四念住.md "wikilink")、[四正勝](../Page/四正勝.md "wikilink")、[四神足](../Page/四神足.md "wikilink")、[五根](../Page/五根.md "wikilink")、[五力和](../Page/五力.md "wikilink")[八道支都已經被提到](../Page/八道支.md "wikilink")\[4\]，但並未被稱為菩提分法，也未提出這些法可以被並稱為三十七菩提分法。直到《增一阿含》\[5\]\[6\]以及《增一阿含》、《中阿含》的別出單經，才開始提到三十七菩提分或其同義詞。

早期的各部派論典中，也未提到三十七菩提分，但已經開始對菩提分法進行匯整，如[分別說部](../Page/分別說部.md "wikilink")《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")·非問分·道品》記載了佛陀說過種種道，並將[菩提分法按增支法歸結為](../Page/菩提分法.md "wikilink")：一種一支道，一種二支道，二種三支道，九種四支道，六種五支道，六種六支道，三種七支道，三種八支道，三種九支道，三種十支道，一種十一支道<ref>[分別說部](../Page/分別說部.md "wikilink")《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")·非問分·道品》：「有人出世，如來、無所著、等正覺，說種種因，種種門，種種道，種種向道。今當集諸道門：有一支道、二支道、三支道、四支道、五支道、六支道、七支道、八支道、九支道、十支道、十一支道。

  - 云何一支道？身念處，是名一支道。
  - 云何二支道？定、慧，是名二支道。
  - 云何三支道？有覺有觀定，無覺有觀定，無覺無觀定；空定，無想定，無願定，是名三支道。
  - 云何四支道？[四念處](../Page/四念處.md "wikilink")，[四正斷](../Page/四正斷.md "wikilink")，[四神足](../Page/四神足.md "wikilink")，[四禪](../Page/四禪.md "wikilink")，四無量，四無色定，四向道，四修定，四斷，是名四支道。
  - 云何五支道？[五根](../Page/五根.md "wikilink")，[五力](../Page/五力.md "wikilink")，五解脫入，五出界，五觀定，五生解脫法，是名五支道。
  - 云何六支道？六念、六向、六出界、六明分法、六悅因法、六無喜正覺，是名六支道。
  - 云何七支道？[七覺](../Page/七覺.md "wikilink")，七想，七定因緣法，是名七支道。
  - 云何八支道？[八聖道](../Page/八聖道.md "wikilink")，八解脫，八勝入，是名八支道。
  - 云何九支道？九滅，九次第定，九想，是名九支道。
  - 云何十支道？十想、十直法、十一切入，是名十支道。
  - 云何十一支道？十一解脫入，是名十一支道。」

</ref>，涵蓋了“三十七[菩提分法](../Page/菩提分法.md "wikilink")”中的三種四支道，兩種五支道，一種七支道和一種八支道。直到北傳的《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》及南傳《[彌蘭王問經](../Page/彌蘭王問經.md "wikilink")》、《[清淨道論](../Page/清淨道論.md "wikilink")》之後，才開始使用三十七菩提分這個名詞。

[說一切有部](../Page/說一切有部.md "wikilink")《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》對此進行了解釋，有說是相關契經年代久遠而隱沒了\[7\]，還記載[分別論者立](../Page/分別論者.md "wikilink")“四十一菩提分法”，此外再加上[四聖種](../Page/四聖種.md "wikilink")\[8\]。

## 內容解說

[菩提分法是佛陀自覺證道之法和最後付囑之法](../Page/菩提分法.md "wikilink")\[9\]，三十七[菩提分法分為七種](../Page/菩提分法.md "wikilink")：

  - [四念住](../Page/四念住.md "wikilink")\[10\]：

<!-- end list -->

1.  身念住，觀身是不淨\[11\]；
2.  受念住，觀受是苦\[12\]\[13\]\[14\]；
3.  心念住，觀心是無常\[15\]\[16\]；
4.  法念住，觀法是無我\[17\]。

<!-- end list -->

  - [四正勤](../Page/四正勤.md "wikilink")：

<!-- end list -->

1.  未生惡法令不生；
2.  已生惡法恒令滅；
3.  未生善法令出生；
4.  已生善法令增長。

精進的重點在於行善去惡。

  - [四神足](../Page/四神足.md "wikilink")：意為產生精進的基礎。

<!-- end list -->

1.  欲神足，欲得見道；
2.  勤神足，精勤習禪；
3.  心神足，心神專一；
4.  觀神足，正確觀想。

<!-- end list -->

  - [五根](../Page/五根.md "wikilink")：修習佛法的根本所在。

<!-- end list -->

1.  信根，深信三寶；
2.  勤根，修行不懈，指“四正勤”；
3.  念根，憶念正法，指“四念處”；
4.  定根，修習禪定；
5.  慧根，開發智慧。

<!-- end list -->

  - [五力](../Page/五力.md "wikilink")：由五根產生的五種力量。

<!-- end list -->

1.  信力，堅信真理；
2.  勤力，修四正勤的力量；
3.  念力，破邪、念正的力量；
4.  定力，置心一處的能力；
5.  慧力，產生智慧的能力。

<!-- end list -->

  - [七覺支](../Page/七覺支.md "wikilink")：修習止觀的注意事項和感受。

<!-- end list -->

1.  憶念覺支，憶念集中而念念分明；
2.  擇法覺支，選擇正確、適宜的修法；
3.  精進覺支，任何階段都不能懈怠；
4.  喜悅覺支，修禪定得到的喜悅；
5.  [輕安覺支](../Page/輕安.md "wikilink")，得到的輕鬆安適感覺；
6.  禪定覺支，攝心不散深入禪定；
7.  等捨覺支，捨一切念，不即不離。

<!-- end list -->

  - [八正道](../Page/八正道.md "wikilink")：

<!-- end list -->

1.  正見解\[18\]；
2.  正思惟\[19\]；
3.  正語言\[20\]；
4.  正行為（正業）\[21\]；
5.  正職業（正命）\[22\]；
6.  正精進\[23\]；
7.  正意念\[24\]；
8.  正禪定\[25\]。

## 相关条目

  - [道諦](../Page/道諦.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [楊郁文 〈三十七菩提分法及其次第開展與整體運用〉](http://www.yinshun.org.tw/thesis/04.htm)

[Category:佛教並稱名詞](../Category/佛教並稱名詞.md "wikilink")
[Category:佛教阿毘達摩術語](../Category/佛教阿毘達摩術語.md "wikilink")

1.  《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「問：何故名為菩提分法？菩提分法是何義耶？答：盡、無生智，說名菩提，已究竟覺四聖諦故。若法隨順此究竟覺，勢用增上，此中說為菩提分法。」
    《[阿毘曇毘婆沙論](../Page/阿毘曇毘婆沙論.md "wikilink")》：「何故名助道法？助道是何義？答曰：盡智、無生智是菩提，此諸法隨順彼法，助彼法，是彼法分，勢用勝故，名助道法。」

2.  印順《辨法法性論講記》：「菩提譯義為覺，分是條件，就是因素。要成就大覺，就要具備這些支分。菩提分是：四念處，四正勤，四如意足，五根，五力，七菩提，八正道分，這都是完成大覺所要修的事。」

3.  《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·七三三經》：「佛告比丘：所謂覺分者，謂七道品法。然諸比丘，七覺分漸次而起，修習滿足。」
    《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·七三七經》：「佛告諸比丘、比丘尼：七覺分者，謂七道品法。諸比丘，此七覺分漸次起，漸次起已，修習滿足。」

4.  《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[遊行經](../Page/遊行經.md "wikilink")》：「爾時，世尊即詣講堂，就座而坐，告諸比丘：汝等當知我以此法，自身作證，成最正覺，謂[四念處](../Page/四念處.md "wikilink")，[四意斷](../Page/四意斷.md "wikilink")，[四神足](../Page/四神足.md "wikilink")，[四禪](../Page/四禪.md "wikilink")，[五根](../Page/五根.md "wikilink")，[五力](../Page/五力.md "wikilink")，[七覺意](../Page/七覺意.md "wikilink")，[賢聖八道](../Page/賢聖八道.md "wikilink")。汝等宜當於此法中，和同敬順，勿生諍訟，同一師受，同一水乳。於我法中，宜勤受學，共相熾然，共相娛樂。比丘當知，我於此法，自身作證，布現於彼，謂貫經，祇夜經，受記經，偈經，法句經，相應經，本緣經，天本經，廣經，未曾有經，證喻經，大教經。汝等當善受持，稱量分別，隨事修行，所以者何？如來不久，是後三月，當般泥洹。」

5.  《[增一阿含經](../Page/增一阿含經.md "wikilink")·序品》：「時，大迦葉，問阿難曰：云何？阿難！增一阿含乃能出生三十七道品之教，及諸法皆由此生。阿難報言：如是，如是，尊者迦葉！增一阿含出生三十七品，及諸法皆由此生。且置增一阿含一偈之中，便出生三十七品及諸法。
    迦葉問言：何等偈中出生三十七品及諸法？時，尊者阿難，便說此偈：『諸惡莫作，諸善奉行，自淨其意，是諸佛教。』所以然者？諸惡莫作，是諸法本，便出生一切善法，以生善法，心意清淨。是故，迦葉！諸佛世尊身、口、意行，常修清淨。
    迦葉問曰：云何？阿難！增壹阿含獨出生三十七品及諸法，餘四阿含亦復出生乎？阿難報言：且置，迦葉！四阿含義，一偈之中，盡具足諸佛之教，及辟支佛、聲聞之教。所以然者？諸惡莫作，戒具之禁；清白之行，諸善奉行；心意清淨，自淨其意；除邪顛倒，是諸佛教，去愚惑想。云何？迦葉！戒清淨者，意豈不淨乎；意清淨者，則不顛倒；以無顛倒，愚惑想滅，諸三十七道品果，便得成就，以成道果，豈非諸法乎。」

6.  《[增一阿含經](../Page/增一阿含經.md "wikilink")·阿須倫品·六經》：「爾時，世尊告諸比丘：若有一人出現於世，便有三十七品出現於世，云何三十七品道？所謂四意止，四意斷，四神足，五根，五力，七覺意，八真行，便出現於世。云何為一人？所謂多薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛。」

7.  《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「有三十七菩提分法，謂四念住，四正勝，四神足，五根，五力，七覺支，八道支。世尊雖說菩提分法，而不說有三十七種，但說七覺支名菩提分法，云何知然？經為量故，謂契經說：『有一苾芻，來詣佛所，頂禮雙足，却住一面，而白佛言：如世尊說，七覺支者，何謂七覺支。世尊告曰：即七種菩提分法，名七覺支。』
    問：菩提分法，有三十七，何故世尊唯說七覺支名菩提分法？答：佛隨苾芻所問而答，苾芻唯問七覺支故，佛唯說七菩提分法。若彼苾芻問四念住，乃至若問八道支者，佛亦應隨彼所問，一一而答。
    復次、彼契經中唯說無漏菩提分法，唯七覺支一向無漏，故偏說之。餘通有漏故，彼不說。
    有作是說：餘契經中，亦具說有三十七種菩提分法，時既久遠，彼經滅沒，云何知然？如彼尊者達羅達多作如是說：世尊有時說一道支，有時說二，乃至有時說三十七，即三十七菩提分法，如斧柯喻契經中說。於三十七修道法中，若唯取決定者，則應說七種修道法，謂七覺支唯無漏故；若唯取不決定者，則應說餘六位修道法，謂四念住，乃至八道支，通有漏、無漏故；若通取決定、不決定者，則應說三十七種修道法，謂前六位，及七覺支，故三十七菩提分法，亦是世尊契經所說。」

8.  《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「分別論者，立四十一菩提分法，謂四聖種，足三十七。」

9.
10. 《[大正新修大藏经](../Page/大正新修大藏经.md "wikilink")·[中阿含经](../Page/中阿含经.md "wikilink")》第24卷，[僧伽提婆](../Page/僧伽提婆.md "wikilink")，《[大念住經](../Page/大念住經.md "wikilink")》：：「有一乘道，淨諸眾生，令越憂悲、滅惱苦，得如實法，所謂四念住。」「如是四念處修習多修習，於此法、律得盡諸漏，無漏心解脫、慧解脫：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。」

11. 《[大正新修大藏经](../Page/大正新修大藏经.md "wikilink")·[中阿含经](../Page/中阿含经.md "wikilink")》第24卷，[僧伽提婆](../Page/僧伽提婆.md "wikilink")，《[大念住經](../Page/大念住經.md "wikilink")》：“是故比丘修行，以内身(即己身)为验，观察其身；或以外身为验，观察其身。或其念住，业已成就9，不间思惟，余身在兹。是故，诸比丘众，比丘修行，应如是以身为念，观察其身。”

12. 《[巴利大藏经](../Page/巴利大藏经.md "wikilink")·[长部](../Page/长部.md "wikilink")》（第22卷《大念住經》）：諸比庫，於此，比庫感到樂受時，了知:『我感到樂受。』感到苦受時，了知:『我感到苦受。』感到不苦不樂受時，了知:『我感到不苦不樂受。』感受到有物染的樂受時，了知:『我感受到有物染的樂受。』感受到無物染的樂受時，了知:『我感受到無物染的樂受。』感受到有物染的苦受時，了知:『我感受到有物染的苦受。』感受到無物染的苦受時，了知:『我感受到無物染的苦受。』感受到有物染的不苦不樂受時，了知:『我感受到有物染的不苦不樂受。』感受到無物染的不苦不樂受時，了知『:
    我感受到無物染的不苦不樂受。』

13. 《[大正新修大藏经](../Page/大正新修大藏经.md "wikilink")·[中阿含经](../Page/中阿含经.md "wikilink")》第24卷，[僧伽提婆](../Page/僧伽提婆.md "wikilink")，《[大念住經](../Page/大念住經.md "wikilink")》：“就此言之，诸比丘众，今者比丘感觉乐受，自知正感乐受，感觉苦受，自知正感苦受，感觉非苦非乐受，自知正感非苦非乐受。或感觉肉体乐受……或非肉体乐受……或其念住业已成就，不间思惟，余受如是，乃得自在无惑，不执着于世间一切。”

14. 《[巴利大藏经](../Page/巴利大藏经.md "wikilink")·[长部](../Page/长部.md "wikilink")》（第22卷《大念住經》）：“如此，或於內受隨觀受而住，或於外受隨觀受而住，或於內外受隨觀受而住。或於受隨觀生起之法而住，或於受隨觀壞滅之法而住，或於受隨觀生起、壞滅之法而住。他現起『有受』之念，只是為了智與憶念的程度。他無所依而住，亦不執取世間的一切。”

15. 《[大正新修大藏经](../Page/大正新修大藏经.md "wikilink")·[中阿含经](../Page/中阿含经.md "wikilink")》第24卷，[僧伽提婆](../Page/僧伽提婆.md "wikilink")，《[大念住經](../Page/大念住經.md "wikilink")》：“就此言之，比丘应了知情欲之思之为情欲之思。”

16. 《[巴利大藏经](../Page/巴利大藏经.md "wikilink")·[长部](../Page/长部.md "wikilink")》（第22卷《大念住經》）：“如此，或於內心隨觀心而住，或於外心隨觀心而住，或於內外心隨觀心而住。或於心隨觀生起之法而住，或於心隨觀壞滅之法而住，或於心隨觀生起、壞滅之法而住。他現起『有心』之念，只是為了智與憶念的程度。他無所依而住，亦不執取世間的一切。”

17. 《[大正新修大藏经](../Page/大正新修大藏经.md "wikilink")·[中阿含经](../Page/中阿含经.md "wikilink")》第24卷，[僧伽提婆](../Page/僧伽提婆.md "wikilink")，《[大念住經](../Page/大念住經.md "wikilink")》：“然则云何，诸比丘众，比丘修行，以法为验，观察诸法？就此而言，诸比丘众，比丘修行，以法为验，当就五盖，观察诸法。如何……？就此而言，诸比丘众，当比丘内心贪欲意向生起，知有内心贪欲意向。彼亦明了，贪欲意向，原所未有，如何生起。已生起者，如何弃除。已弃除者，如何未来不复生起。”

18. 《[巴利大藏经](../Page/巴利大藏经.md "wikilink")·[长部](../Page/长部.md "wikilink")》（卷22
    《大念处经》）：“諸比庫，什麼是正見呢？諸比庫，苦之智、苦集之智、苦滅之智、導至苦滅之道之智。諸比庫，這稱為正見。”

19. 《[巴利大藏经](../Page/巴利大藏经.md "wikilink")·[长部](../Page/长部.md "wikilink")》（卷22《大念处经》）：“諸比庫，什麼是正思惟呢？出離思惟、無恚思惟、無害思惟。諸比庫，這稱為正思惟。”

20. 《[巴利大藏经](../Page/巴利大藏经.md "wikilink")·[长部](../Page/长部.md "wikilink")》（卷22《大念处经》）：“諸比庫，什麼是正語呢？離妄語、離兩舌、離惡口、離綺語。諸比庫，這稱為正語。”

21. 《[巴利大藏经](../Page/巴利大藏经.md "wikilink")·[长部](../Page/长部.md "wikilink")》（卷22《大念处经》）：“諸比庫，什麼是正業呢？離殺生、離不與取、離欲邪行。諸比庫，這稱為正業。”

22. 《[巴利大藏经](../Page/巴利大藏经.md "wikilink")·[长部](../Page/长部.md "wikilink")》（卷22《大念处经》）：“諸比庫，什麼是正命呢？諸比庫，於此，聖弟子舍離邪命，以正命而營生。諸比庫，這稱為正命。”

23. 《[巴利大藏经](../Page/巴利大藏经.md "wikilink")·[长部](../Page/长部.md "wikilink")》（卷22《大念处经》）：“諸比庫，什麼是正精進呢？諸比庫，於此，比庫為了未生之惡、不善法的不生起，生起意欲、努力、激發精進、策勵心、精勤；為了已生之惡、不善法的斷除，生起意欲、努力、激發精進、策勵心、精勤；為了未生之善法的生起，生起意欲、努力、激發精進、策勵心、精勤；為了已生之善法的住立、不忘、增長、廣大、修習、圓滿，生起意欲、努力、激發精進、策勵心、精勤。諸比庫，這稱為正精進。”

24. 《[巴利大藏经](../Page/巴利大藏经.md "wikilink")·[长部](../Page/长部.md "wikilink")》（卷22《大念处经》）：“諸比庫，此一行道，能清淨有情，超越愁、悲，滅除苦、憂，得達如理，現證涅盤，此即是四念處。”

25. 《[巴利大藏经](../Page/巴利大藏经.md "wikilink")·[长部](../Page/长部.md "wikilink")》（卷22《大念处经》）：“諸比庫，什麼是正定呢？諸比庫，於此，比庫已離諸欲，離諸不善法，有尋、有伺，離生喜、樂，具足初禪而住；尋伺寂止，內潔淨，心專一性，無尋、無伺，定生喜、樂，具足第二禪而住；離喜，住於舍，念與正知，以身受樂，正如聖者們所說的：『舍、具念、樂住。』具足第三禪而住；舍斷樂與舍斷苦，先前的喜、憂已滅沒，不苦不樂，舍念清淨，具足第四禪而住。諸比庫，這稱為正定。”